<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Room 101 佛教 :: 故宮e覽 - NPM01</title>
    <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/index.html</link>
    <description>佛教</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>114 青銅鎏金釋迦牟尼佛坐像</title>
      <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/114/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/114/index.html</guid>
      <description>北魏 太和元年銘 青銅鎏金釋迦牟尼佛坐像 高40.3公分&#xA;釋迦牟尼佛結跏趺坐於雙層台座之上，右手作無畏印，左手握衣角，身著袒右肩式僧祇支，外披大衣，雙肩衣紋如火焰般外揚，面部神情莊嚴，氣勢雄偉。背光內圈的四佛和頭光中的三佛共同形成七佛，背光外圈Ｕ形火焰紋熊熊圍繞，和主尊氣勢相映，益增雄渾氣勢，體積雖小，和北魏帝室（460年左右）營造的雲罔第二十窟主尊風格相近，是北魏太和時期金銅造像的新樣式。尊像和台座合鑄而成，背光另鑄。&#xA;青銅胎質緻密，鍍金厚且與胎連接緊密，金色黃帶赤，作工精良。雙層台座，上層為須彌座，仰覆蓮瓣，台側飾以唐草文，座前兩立雕獅子，回首轉身，姿態威武。下層方形座，開波浪狀門，兩側均雕供養人，上排唐草文連環成排，台座雕刻精緻。&#xA;背光後面佈局錯落有序，雕刻精巧，共分三層。上層中央一塔，釋迦和多寶佛並坐其間，塔外左右兩側文殊持如意與手握麈尾的維摩相對而談，表現《維摩詰經•文殊問疾品》的場面。&#xA;中層中央為釋迦牟尼佛在鹿野苑初轉法輪，兩側各兩比丘跪坐、菩薩脅侍。下層中央誕生佛一手指天一手指地，左側摩耶夫人攀樹而立，太子自右脅誕生，右側龍王浴佛，帝釋天和梵天跪坐兩旁。下層最外側兩長方形榜題，現字跡已不清。&#xA;背光不僅內容豐富，且構圖安排秩序井然，場景緊湊，無疑是五世紀的精品。台座背面銘文︰太和元年九月十日安╱熹縣堤陽□□╱願己身為□□╱母造釋加╱聞佛，又╱為居家眷屬╱大小現世安隱，亡者生天╱宣語諸佛，所願如╱是，故記之耳。（按：安熹縣在今河北省定縣附近）本尊造像保存完整，台座背光均存，雕刻精湛，紀年清晰，內容深刻，兼具藝術性、歷史性與宗教性，是世界上現存重要的金銅佛教造像。&#xA;典藏精選 https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001044&#xA;典藏檢索系統 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2597&amp;Dept=U</description>
    </item>
    <item>
      <title>123 明 崇禎四年銘 青銅鎏金佛塔</title>
      <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/123/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/123/index.html</guid>
      <description>明 崇禎四年銘 青銅鎏金佛塔 高131.0公分；底座徑38.0公分 高5.0公分；塔頂徑25.3公分 高27.0公分；塔身徑27.0公分 高78.0公分 塔由可拆組的三部份構成︰台座、塔身、塔剎，台座六面，每一轉角一穿甲胄的天王把守，每一面中央開龕一龍首攀附而出，龍首中央二角矗立，鬚上紅彩，龕內繪綠彩。台座上下刻仰覆蓮瓣。塔身第一層前後開門，其他四面作窗形，每一轉角二力士持武器守護，六塔柱環刻「唵、嘛、呢、叭、咪、吽」。其上十三層塔檐，檐口挑出深遠，以獸首收尾，尾端穿孔可繫鐸，鐸已失。每層以斗拱組成，透空，塔內中空。 塔形輪廓線由下而上漸縮小，造成高聳入雲之感。六塔柱上直刻銘文。塔剎由蓮瓣、寶珠、七層相輪和蓮瓣組合而成，最頂上收頭已失，蓮瓣下六片三角形平托有圓孔，可和屋宇以寶鎖相繫。塔內殘留彩繪痕跡，塔檐底部繪紅色，間飾綠色檐椽，塔身底部，即台座頂部平台上，刻繪蓮花圖案地磚，可以想像原塔內應佈置如真實建築般富麗。明萬曆四年（1576）神宗為其母慈聖皇太后建慈壽寺，寺毀塔存，塔作八角形密檐式磚砌十四層，本件展品除塔基減為一層外，和該塔形制幾乎相同。 由銘文看，造塔者在天啟元年（1621）和五年（1625）兩度齋僧，第二次奉觀音經並實際開始造大悲菩薩一尊和多寶佛塔一座，於六年後的崇禎四年（1631）完成，從塔鑄造的費時良久、形制的有所本以及彩繪的考究，很可能造和本塔相同形制大塔，而在造塔像完成後才造本塔記此事。銘文中言，奉觀音經並造大悲菩薩和多寶佛塔，和《妙法蓮華經‧觀世音菩薩普門品》中所載相關，經中無盡意菩薩聞佛說，觀世音菩薩救助八大災難並現種種方便身以度化眾生的威神功德後，解頸眾寶珠瓔珞供養觀世音菩薩，觀音愍諸眾生受其瓔珞分作二分，一分奉釋迦牟尼佛，一分奉多寶佛塔。本院藏妙法蓮華經明宣德七年（1432）泥金寫本，在這段經文後插圖畫觀音合掌坐於釋迦牟尼佛前，左側畫一七層寶塔，第一層塔內坐多寶佛，兩塔形制相近，本塔塔身內殘存彩繪約略可見圓弧形的身光痕跡，可能也繪有佛像，造塔者如無盡意菩薩一心供養觀世音菩薩，先奉觀音經並造觀音像和多寶塔，以法施珍寶的功德，祈願得無邊無量的福德之利。 銘文︰「天啟元年四月內弟子真林許願齋╱僧十萬八千天啟五年許跪□觀音╱經十萬八千隨錢十萬八千齋僧虔╱造大悲菩薩一尊多寶佛塔一座崇╱禎四年五月十九日造完集此無量╱功德祈保國泰民安仍祈施財受福」。 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2624&amp;Dept=U</description>
    </item>
    <item>
      <title>124 青銅鎏金觀音菩薩立像</title>
      <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/124/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/124/index.html</guid>
      <description>唐 青銅鎏金觀音菩薩立像 高31.0公分 頭光及方形台座另鑄，鍍金有點狀剝落，胎與金結合不似盛唐造像緊密，胎質亦較鬆。菩薩頭頂有坐佛，右手持楊柳，左手拎一淨瓶，應為觀音菩薩。菩薩臉圓帶方，眼下視，鼻翼寬，嘴形闊，五官和臉偏扁，表情平靜。上身肩寬，腰部微微右提，左膝微彎，動感含蓄。髮散肩頭，頭側飄帶沿肩曲折緩緩飄下至腕側而止，天衣繞臂轉折下垂，如波浪狀，姿態閑適鬆弛。裙頭外翻，衣裙散落，胸前斜披的天衣，曲折疊繞，富於平面的裝飾效果。頭光成橢圓形，內四瓣花形，外圈各一蔓草由兩側蜿延至中央相結，最外緣火焰紋成鋸齒形，和上海博物館藏，傳河南新安縣狂口西村出土的中唐金銅藥師立佛，以及日本泉屋博古館藏，天寶三年（744）的金銅立佛趣味相同，具圖案化和裝飾性趣味。全像裝飾富麗，姿態含蓄，如少婦之美。 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2606&amp;Dept=U</description>
    </item>
    <item>
      <title>204  青銅鎏金南天王立像 </title>
      <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/204/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/204/index.html</guid>
      <description>青銅鎏金南天王立像 本器為西藏作品，造像的身形矮胖壯碩，腹圓突出，臉形圓渾，皺眉，瞪眼怒視。頭戴寶冠，耳掛一飾，身披甲冑，內著袍，腰下膝裙成褶，厚重外揚。小腿膊紥吊腿，腳穿靴，身形威武，令人望而生畏。左手持寶珠，右手握似劍柄物，應是長劍，當為南天王像。 天王衣裝繁複，裝飾華麗。髮長垂肩，頭上戴梁冠，額前再戴一嵌飾寶石的鳥首冠，頷下繫繩，冠帶垂肩，轉折向上飛舞。披膊呈獸首狀，衣袖大片外露上揚。身側飄帶亦層疊而外張，亦顯雄壯。甲冑佈滿米字形編織紋，衣緣飾淺浮雕帶狀如意紋，膝裙上陰刻雲紋、碎花圖案，甲帶及腰帶均有方形環扣，胸前嵌青金石龍紋方飾板，左右胸前及護腹甲分別飾嵌青金石、綠松石的花形圓甲板與菱形甲板，衣緣和綁腿多處鑲嵌綠松石、青金石等各色寶石。 造像以錘鍱、接合、嵌寶石的技法製成，重量輕，然視之卻雄壯威武，背面有二方形缺口，應為原裝臟口，上背部有修補，寶石嵌件多處缺，手上寶珠持物鬆動，持劍殘缺，面部等處小傷破，然仍保留明代西藏工藝原狀，十分難得。 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2622&amp;Dept=U</description>
    </item>
    <item>
      <title>216 明 青銅鎏金坐佛三尊像</title>
      <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/216/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/216/index.html</guid>
      <description>明 青銅鎏金坐佛三尊像 坐佛臉部上身多處新鍍金，蓮座和方形台座後鑄。額頭和右半臉有碰撞痕跡。佛結跏趺坐，左手置腹前，右手舉起作無畏印，手指纖細修長，姿態輕柔。腰繫裙，裙頭如荷葉波浪，肩披大衣，質感柔軟，衣緣翻轉，衣擺和邊緣均鑲花卉圖案。坐佛臉形圓，眉長而彎，眼形上斜而下視，唇形成弧而厚。整體造型富女性化的美感。體積雖大，但質感輕，臉圓，身體和腿部如管狀中空平直。 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2619&amp;Dept=U</description>
    </item>
    <item>
      <title>606 明 青銅鎏金抱子觀音菩薩坐像</title>
      <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/606/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/606/index.html</guid>
      <description>明 青銅鎏金抱子觀音菩薩坐像 西元1368-1644年 像高50.4公分 座高28.0公分 蓮台和六角形台座另鑄，坐像底部向外沿伸出寬緣，可直接蓋在中空的蓮座上，十六世紀以後常見的像與座組合方式。菩薩頭披觀音巾，髮前一坐佛，內著長裙外大衣，結跏趺坐，是明代觀音常見的造型。臉略長圓，胸前瓔珞細長，排列清晰分明，坐姿直，手指纖細，衣服鑲寬邊花卉圖案，頭巾和背面線刻雲龍紋，具晚明造像特色。兩手胸前捧一交腳童子，童子右手握筆，左手持元寶，典故出自觀音經典中「設欲求男……便生智慧福德之男，設欲求女，即生端正有相之女」不僅反映民間求子的願望，而且以元寶和筆解釋「智慧福德」，更直接傳達時人對仕進和財富的熱切關注。 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2617&amp;Dept=U</description>
    </item>
    <item>
      <title>607 明 青銅鎏金文殊菩薩坐像</title>
      <link>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/607/index.html</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      <guid>https://muse-101.github.io/jr2025/room_101/607/index.html</guid>
      <description>明 青銅鎏金文殊菩薩坐像 高23.0公分 菩薩與坐騎一體鑄成，金色偏白。菩薩半跏坐於獅子上，右足彎曲平放座上，左腳下垂。獅子為文殊菩薩坐騎，代表智慧，常和騎象的普賢成組，作為毗盧遮那佛的左右脅侍，組成華嚴三聖。獅子伏於石上，頸繫鈴，造型規律化。菩薩左手上舉作無畏印，右手置腹前作禪定印。髮絲整齊，耳旁束髮兩股，繞一結後下垂，頭戴箍，上身瓔珞以寶珠為中心向兩側拉兩弧，中三垂珠，是明代常見的樣式。衣緣鑲寬邊，上飾花葉圖案，獅背鋪長形坐墊，兩邊亦鑲邊，也是明代常用的手法。菩薩臉略方，嘴帶笑，平易詳和。 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2614&amp;Dept=U</description>
    </item>
  </channel>
</rss>